%@Titre:Amérique Sud 2012
\textbf{Le lancer de poids}

\emph{Les différentes parties de ce problème sont indépendantes et peuvent être traitées séparément. Un formulaire est disponible en dernière page.}

Cette discipline sportive consiste à lancer un poids réglementaire, à partir d'un cercle, le plus loin possible. 

\medskip

\textbf{I-} Le cercle de lancer 

\parbox{0.68\linewidth}{Pour effectuer son lancer, l'athlète doit prendre son élan dans un cercle de diamètre 2,14 m. 

\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire du disque délimité par le cercle de lancer. 

Pour être valable, le jet doit tomber à l'intérieur des deux lignes inscrites sur le sol et formant un secteur d'un angle de $40$\,\degres. (Voir schéma ci-contre). 
\item Représenter le cercle et la zone de lancer à l'échelle $\dfrac{1}{50}$.
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.3\linewidth}{\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(3,5)
\pscircle(1.5,1){1}\psline(0.5,1)(2.5,1)
\uput[d](1.5,1){\footnotesize 2,14 m}
\psline(1.5,1)(0.2,5)  \psline(1.5,1)(2.8,5)
%\psline[linestyle=dashed](0.2,5)(-0.1,6) \psline[linestyle=dashed](2.8,5)(3.1,6)
\psarc(1.5,1){0.6cm}{73}{110}\uput[u](1.5,1.5){\footnotesize 40\degres}
\end{pspicture}}

\textbf{II-} Le poids 

\medskip

Le poids est une boule métallique. Pour être utilisé en compétition, il doit vérifier les conditions suivantes :

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Poids &Homme &Femme\\ \hline 
Diamètre &de 110 mm à 130 mm &de 95 mm à 110 mm\\ \hline 
Masse &de 7,26 kg à 7,285 kg &de 4 kg à 4,025 kg\\ \hline
\end{tabularx}
\medskip 

Un poids de diamètre 12~cm est composé d'un métal ayant une masse volumique de 8~g/cm$^3$. 

Ce poids vérifie-t-il les conditions nécessaires pour être utilisé en compétition ?\emph{Justifier votre réponse}. 
 
\medskip

\textbf{III -} Trajectoires 

\medskip

\parbox{0.78\linewidth}{Pour une même impulsion, la longueur du jet du poids varie en fonction de l'angle de lancer (voir schéma ci-contre).
 
  Les trois courbes (voir Annexe) représentent la hauteur (en m) en fonction de la distance horizontale (en m) parcourue par le poids.

Les courbes (C1), (C2) et (C3) correspondent à des angles de lancer respectifs de 60\,\degres, 40\,\degres{} et 10\,\degres.}\hfill 
\parbox{0.2\linewidth}{\psset{unit=0.15cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(15,21)
\pscurve(0.3,0)(0,0.3)(-0.2,0.5)(-0.1,1)(-0.2,1.4)(-0.4,1.6)(0,2)(0.4,2.5)(0.8,3)(1,3.6)(1.2,4)(1.5,4.5)(2,4.7)(2.1,5)(2,5.8)(1.9,6)(2,6.7)(2.2,7)(2.25,7.3)(2,7.4)(2.1,8)(2.2,8.7)(2.3,8.85)(2.5,8.9)(2.65,9)(2.7,10)(2.45,10.6)(2.55,11)(2.7,12)(2,12.3)(1.85,13)(2.2,13.2)(2.5,13.5)(3,13.7)(3.3,13.6)(3.5,13.3)(4,12.7)(4,12.7)(4.2,13)(4.7,13.5)(5,13.6)(5.2,14)(6,14.5)(6.4,14.7)(6.9,15)(7,15.3)(7,15.6)(7.4,15.7)(7.9,15.9)(8,15.5)(7.8,15.2)(7.4,15)(7,14.7)(6.6,14)(6,13.6)(5.5,13.45)(5.2,13)(5,12.6)(4.4,12)(4.8,11.8)(4.9,11.2)(5.3,11.3)(5.8,11.45)(6,11.4)(6.4,11)(6.1,10.9)(6,10.7)(5,10.5)(4.9,10)(4.8,9.7)(4.6,9)(4.4,8.6)(4.5,8)(4.55,7)(4.8,6)(4.9,5)(5,4)(5.25,3)(5.35,2)(5.6,1.5)(5.8,1)(5.8,0.8)(6,0.6)(6.3,0.3)(6.4,0)(5.5,0)(5,0.6)(4.7,0.7)(4.75,1.2)(4.8,1.7)(4.7,2)(4.2,3)(4,3.6)(4,4)(4,4.5)(3.6,5)(3,4)(2,3)(1.2,2)(1,1.7)(0.8,1)(0.65,0)
\pscurve(3.2,13.3)(3,13)(2.85,12.85)(3,12.6)(3.3,12.4)(3.15,12)(3.2,11.25)(4,11)(4.6,11.5)
\psline(-0.2,0)(1,0.1)(4,0)(6.8,0.15)
\pscurve(2.4,8.75)(3,8.7)(4,8.6)(4.4,8.55)
\pscurve(2.3,7.2)(3,7.3)(3.3,7.35)(3.5,7.6)(3.7,7.3)(4.4,7.15)
\pscurve(0.1,1.75)(0.4,1)(0.45,0.8)(0.8,0.7)
\pscurve(4.85,1.2)(5.2,1)(5.7,0.8)(5.9,0.9)
\psframe(6.8,0)(8.2,0.6)
\pscurve(4.3,7.25)(4,6)(3,4)
\qdisk(8.3,16.2){0.6}
\psline[linestyle=dashed](8.3,16.2)(15,16.2)
\psline(8.3,16.2)(12.4,20)
\psarc(8.3,16.2){1.8}{0}{40}
\psarc(8.3,16.2){2.1}{0}{40}
\end{pspicture}
}

\medskip
 
En utilisant ces courbes répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
\item À quelle hauteur le poids est-il lâché ? 
\item Pour quel angle de lancer, la longueur du jet est-elle la plus grande ? 

Quelle est alors la distance obtenue pour ce lancer ? 
\item Pour quel angle de lancer, le poids monte-t-il le plus haut ? 

Quelle est alors la hauteur maximum atteinte par le poids ? 
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{IV-} Performances

\medskip
 
Voici les valeurs (en m) des lancers réalisés par les 11 finalistes qualifiés aux J. O. de 2008 :
 
\[20,06\:;\: 20,53\: ;\: 21,09\: ;\: 19,67\: ;\: 20,98\: ;\: 20,42\:;\: 21,51\: ;\: 21,04\: ;\: 20,41 \:;\: 20,63 \:;\: 21,05\]
 
\begin{enumerate}
\item Les médailles d'or, d'argent et de bronze ont été obtenues respectivement par la Pologne, les États-Unis et la Biélorussie. Donner les longueurs de lancer de leurs athlètes. 
\item Calculer la longueur de lancer moyenne de cette finale. 
\item L'ukrainien Yurly Bilonoh a réussi le lancer médian de cette finale. Quelle a été la longueur de son lancer ? 
\item Calculer le pourcentage des lanceurs qui ont franchi les 21m. 
\end{enumerate}